**張生煮海**，也作**張羽煮海**，[神話劇](../Page/神話劇.md "wikilink")，[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")[李好古所撰](../Page/李好古.md "wikilink")[雜劇名](../Page/雜劇.md "wikilink")，寫潮州青年[張羽](../Page/張羽.md "wikilink")，與[東海龍王之三女](../Page/東海龍王.md "wikilink")**瓊蓮**相戀，相約在中秋在[沙門島成婚](../Page/廟島群島.md "wikilink")。但由於龍王反對，放水淹島，張生得仙女之助，煮沸海水，龍王乃許其婚事。

## 相關記載

南朝劉宋[范晔](../Page/范晔_\(史家\).md "wikilink")《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·方術傳》載「[方士](../Page/方士.md "wikilink")[徐登能禁溪水不流](../Page/徐登.md "wikilink")」\[1\]

唐朝[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")《龍城錄》載「扶風馬孺子，戲郊亭上，有亭女墮地，少年光豔，孺子悅之，女稱天帝謫我下凡七日，因化為龍而去。」

清朝[董康](../Page/董康.md "wikilink")《曲海總目提要》-{云}-：「事出小說，在疑信之間。」

民國[羅錦堂](../Page/羅錦堂.md "wikilink")《現存元人雜劇考》-{云}-：「按張生煮海劇，亦本唐人《[柳毅傳](../Page/柳毅傳書.md "wikilink")》脫出。」

## 改編

明末清初[李漁](../Page/李漁.md "wikilink")《蜃中樓》改編自《[柳毅傳書](../Page/柳毅傳書.md "wikilink")》與《張生煮海》\[2\]

## 相關書籍

  - 《曲海總目提要》
  - [羅錦堂](../Page/羅錦堂.md "wikilink")《現存元人雜劇考》
  - 《後漢書·方術傳》
  - [柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")《龍城錄》

## 參考文獻

  -
<!-- end list -->

  -

[Category:中國神話題材作品](../Category/中國神話題材作品.md "wikilink")
[Category:元杂剧](../Category/元杂剧.md "wikilink")

1.  《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")·方術傳》：徐登者，閩中人也。本女子，化為丈夫。善為巫術。又趙炳，字公阿，東陽人，能為越方。時遭兵亂，疾疫大起，二人遇於烏傷溪水之上，遂結言約，共以其術療病。各相謂曰：「今既同志，且可各試所能。」登乃禁溪水。
2.  [pdf](http://140.115.103.241/web/Book/albBook.aspx?p0=2896)（試閱）